[Greatwall_1933_swords.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Greatwall_1933_swords.jpg "fig:Greatwall_1933_swords.jpg")
**長城大會戰**，又稱**长城抗战**，是1937年7月[中國抗日戰爭全面爆发前](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，1933年[日满势力向关内扩张](../Page/滿洲國.md "wikilink")，围绕长城一线发生的數場戰役，与[热河战役相连接](../Page/热河战役.md "wikilink")。由于当时南京国民政府的政策重点仍落在“安内”与战争准备阶段，故采取了退让态度，结局以双方签订了[塘沽协定暂息争端](../Page/塘沽协定.md "wikilink")。当时中国国内抗日救亡运动涌起，紧接长城抗战还发生了“察哈尔民众抗日民众同盟军”的事件，以及在当年发生“[闽变](../Page/闽变.md "wikilink")”，造成南京政府的忙乱，不过蒋中正最终在“围剿”中还是成功地将红军赶往了中国西部。在中方的隐忍退让之下，直到1935年12月，[冀察政务委员会成立](../Page/冀察政务委员会.md "wikilink")，日本势力逐渐进入了华北。

1933年，[日本以](../Page/日本.md "wikilink")[熱河省地方官員表示歸附](../Page/熱河省.md "wikilink")[滿洲國為由](../Page/滿洲國.md "wikilink")，與滿洲國軍隊進軍熱河，省長[湯玉麟不戰而逃](../Page/湯玉麟.md "wikilink")；之後日軍進攻[山海關](../Page/山海關.md "wikilink")、[長城各](../Page/長城.md "wikilink")[隘口與熱河](../Page/隘口.md "wikilink")，[國民政府派遣](../Page/國民政府.md "wikilink")[宋哲元](../Page/宋哲元.md "wikilink")、[馮治安](../Page/馮治安.md "wikilink")、[張自忠](../Page/張自忠.md "wikilink")、[劉汝明](../Page/劉汝明.md "wikilink")、[關麟徵](../Page/關麟徵.md "wikilink")、[黃杰與](../Page/黃杰.md "wikilink")[劉戡在](../Page/劉戡.md "wikilink")[義院口](../Page/義院口.md "wikilink")、[冷口](../Page/冷口戰鬥.md "wikilink")、[喜峰口](../Page/喜峰口.md "wikilink")、[古北口](../Page/古北口.md "wikilink")、[羅文峪](../Page/羅文峪.md "wikilink")、[界嶺口憑險固守并抵禦](../Page/界嶺口.md "wikilink")[日軍](../Page/日軍.md "wikilink")，但最終由於軍備不良、戰力消耗殆盡、戰略位置喪失而撤退。[王以哲部东北军属于参战部队](../Page/王以哲.md "wikilink")。

之後[中華民國成立](../Page/中華民國.md "wikilink")[國民政府行政院駐北平政務整理委員會](../Page/國民政府行政院駐北平政務整理委員會.md "wikilink")，由[黃郛與](../Page/黃郛.md "wikilink")[何應欽與日本代表](../Page/何應欽.md "wikilink")[梅津美治郎簽訂](../Page/梅津美治郎.md "wikilink")[塘沽停戰協定](../Page/塘沽停戰協定.md "wikilink")，劃定冀東二十二縣為非武裝區，軍隊不得進入，而日軍退回長城以北，但实际上日军以“监察中国军队”的名义留下了驻军，为卢沟桥事变准备了条件。以長城為界，滿洲國更於長城各地樹立「王道樂土大滿洲國」的界碑。

## 戰鬥序列

### 日軍

[关东军司令官](../Page/关东军.md "wikilink")[武藤信义指挥关东军第](../Page/武藤信义.md "wikilink")6、第8师團、混成第14、第33旅團、骑兵第4旅和航空兵、海军各一部4万余人及伪军3万多人，企图攻占热河、古北口以东的长城一线，伺机进占冀东。

### 國軍

军事委员会北平分会代理委员长张学良指挥，先后调集14个军20余万人，企图保卫热河和依托长城阻止日军进关。[张学良任集团军总司令兼第一方面军总指挥](../Page/张学良.md "wikilink")，下辖第一、二、三军团（第三军团司令[万福麟](../Page/万福麟.md "wikilink")），共5个军1个师兵力，第二方面军总指挥[张作相](../Page/张作相.md "wikilink")，辖四、五、六、七、八军团共9个军1个师，分布在长城各口，固守御敌。

3月12日起由何应钦接替张学良指挥。

## 熱河戰役

日軍第8師團進攻熱河，湯玉麟徵集二百多輛汽車，裝上金銀財寶和鴉片等，運往天津租界，他的手下的幾個將領尚未交鋒就投降或逃跑，湯玉麟於是一槍不發，全面敗退，率部逃到河北承德地區的灤平，日軍僅128名騎兵占領承德。

## 戰鬥

### 山海關

1933年1月1日，武藤为保障主力迅速攻占热河、长城，令山海关守备队和满洲国国境警察队制造榆关事件，鸣枪挑衅，反称为中国军队射击，并通牒中国守军撤出山海关，被拒绝后，日军第8师第4旅在航空兵和海军各一部支援下，于1月2日以優勢兵力及火砲向山海关中国驻军第9旅第626团進攻。该团奮勇抵抗至3日下午，[何柱國所部](../Page/何柱國_\(軍事將領\).md "wikilink")[安德馨營長與所屬官兵](../Page/安德馨.md "wikilink")300餘人經兩晝夜激戰，全部阵亡。该团奉命撤退\[1\]。日軍攻破[榆關](../Page/榆關.md "wikilink")\[2\]。1月4日和1月6日，日军再进攻榆关附近五里台、石河的第九旅阵地，守軍堅守。1月10日，日军攻占九门口，守军第十五旅退守石门寨。

### 喜峰口

1933年3月1日，[熱河省政府主席](../Page/熱河省.md "wikilink")[湯玉麟扣留軍用汽車偷運鴉片至天津](../Page/湯玉麟.md "wikilink")，3月3日夜竟率所部滿載私物潛逃\[3\]，不戰棄守[承德](../Page/承德.md "wikilink")\[4\]。3月4日，日軍以120名[騎兵先頭部隊佔領承德](../Page/騎兵.md "wikilink")\[5\]。熱河各地隨之陷落\[6\]。随后日军进攻北京东北方向的长城各口。3月8日，政府通緝湯玉麟，命軍政部長[何應欽駐節北平](../Page/何應欽.md "wikilink")，馳調國軍北上增援\[7\]。

3月6日，[國民革命軍第二十九軍](../Page/國民革命軍第二十九軍.md "wikilink")（軍長[宋哲元](../Page/宋哲元.md "wikilink")）第三十七师（师长[冯治安](../Page/冯治安.md "wikilink")）第三十八師（師長[張自忠](../Page/張自忠.md "wikilink")）奉命防守东起[冷口](../Page/冷口鄉.md "wikilink")，西至[马兰峪一线](../Page/马兰峪.md "wikilink")。由於裝備不如日軍，守軍以奇襲夜襲對付日軍。3月9日，日軍搶佔[喜峰口](../Page/喜峰口.md "wikilink")。傍晚，奉[軍長宋哲元令](../Page/軍長.md "wikilink")，第三十七师第一〇九旅[旅長](../Page/旅長.md "wikilink")[趙登禹率兵跑步馳援抵達戰場](../Page/趙登禹.md "wikilink")；考慮到日軍日間火力優勢，宋哲元派趙登禹帶隊夜襲，並將第三十八師[董升堂團也交趙登禹指揮](../Page/董升堂.md "wikilink")\[8\]。3月10日，第二十九軍趙登禹旅在喜峰口與日軍激戰\[9\]。趙登禹接命後，從董升堂團及本旅[王長海團挑出](../Page/王長海.md "wikilink")500名士兵組成「[大刀隊](../Page/大刀隊.md "wikilink")」，由他親自帶隊，只帶大刀和手榴彈，於3月11日深夜分兩路踏雪夜行直插日軍軍營\[10\]。3月11日，当地猎户关仁景、于连贵等自愿担当嚮导，趙登禹率左翼大刀队袭日军步骑兵营地，第一一三旅旅长[佟泽光率右翼大刀队袭日军炮兵阵地](../Page/佟泽光.md "wikilink")。3月12日凌晨，董升堂團首先到長城外小喜峰口之三家子村和前仗子村附近埋伏，當夜一支日軍騎兵部隊正在酣睡，大刀隊迅速消灭日軍哨兵，衝入營房扔手榴彈，用大刀劈殺日軍\[11\]。王海長團也趕到狼洞子及白台子日軍炮兵陣地，大刀隊奪取日軍陣地；此次夜襲共砍死砍傷日軍逾千人，繳獲坦克11輛、裝甲車6輛、大炮18門、機槍36挺、飛機1架，500名大刀隊員僅23人生還。日軍騎兵與炮兵部隊一夜之間被全殲，打破其不可戰勝之神話，以致當時《朝日新聞》稱：「[明治大帝造兵以來](../Page/明治天皇.md "wikilink")，皇軍名譽盡喪於喜口峰外，而遭受六十年來未有之侮辱。」\[12\]
國軍夜擊日軍，奪回喜峰口，东出[铁门关](../Page/铁门关.md "wikilink")，西过[潘家口](../Page/潘家口水庫.md "wikilink")，由山間小路迂回至敌后包抄日軍，宣称殲敵數千，中国方面战后称之為[喜峰口大捷](../Page/喜峰口戰鬥_\(抗日戰爭\).md "wikilink")。

### 罗文峪

日军於喜峰口失利後从[承德方向调集早川](../Page/承德.md "wikilink")、濑谷义的第31、第8两个[联队](../Page/联队.md "wikilink")，并附骑兵2个团，装甲车10余辆，飞机20架，联合蒙古、朝鲜人附庸部队2个旅，总计兵力超过万余人，向长城[罗文峪口进攻](../Page/罗文峪.md "wikilink")。3月17日至19日，第二十九軍所轄暫編第二師及第三十七师1个团、第三十八师1个团防守[遵化罗文峪一带各口](../Page/遵化.md "wikilink")，由暫編第二師[刘汝明师长指挥](../Page/刘汝明.md "wikilink")，总兵力约6000人，在罗文峪一带的长城线上迎战。血战三日，第二十九军官兵杀敌3000多人，伤亡1700余人，成功擊退日军和附庸军队，守住罗文峪。日军向[滦东打开缺口](../Page/灤東戰鬥.md "wikilink")。4月7日起再攻喜峰口，头2天进攻均被宋部击退。4月11日喜峰口腹背受战，4月13日，第二十九军奉何应钦之命撤出喜峰口，在[兴城以北](../Page/兴城.md "wikilink")[滦河西岸布防](../Page/滦河.md "wikilink")。

### 古北口

1933年3月9日，[關麟征率中央精銳](../Page/關麟征.md "wikilink")[國民革命軍第十七軍](../Page/國民革命軍第十七軍.md "wikilink")（軍長[徐庭瑤](../Page/徐庭瑤.md "wikilink")）第二十五師到達[河北](../Page/河北.md "wikilink")[密雲縣石匣鎮時](../Page/密雲縣.md "wikilink")，將部隊開到古北口前線。出[古北口東關不遠](../Page/古北口.md "wikilink")，即與日軍的前哨發生遭遇。關麟征親率第一四九團奪取右翼有利高地，遭遇日軍潛伏的偵查部隊狙擊。雙方短兵相接，戰鬥慘烈，關麟征受傷多處，渾身是血。身旁隨從官兵10餘人全部戰死，第一四九團[團長王潤波陣亡](../Page/團長.md "wikilink")，終於將日军擊退，佔領高地。3月11日，日軍[第8師團主力向右翼陣地進攻](../Page/第8師團.md "wikilink")，東北軍[王以哲部不支而退](../Page/王以哲.md "wikilink")，制高點將軍樓失守，日軍佔領古北口關口，乘勝包圍第二十五師[戴安瀾的第一四五團](../Page/戴安瀾.md "wikilink")，關麟征負傷，由[杜聿明代理師長繼續同日軍苦戰](../Page/杜聿明.md "wikilink")。請示徐庭瑤軍長同意後，在古北口以南的[南天門一線構築陣地](../Page/南天門.md "wikilink")。

3月12日日軍在火炮和飛機的支援下，開始進攻，第一四五團被分割成兩部分，師指揮所再次受到攻擊，第二十五師只好撤退。開戰之初，第一四五團的吳超徵副團長兼任偵查先鋒營率領一個營奉命駐守「帽兒山」高地的八個碉堡，由於聯絡中斷，沒有接到撤退命令，仍然堅守，日軍調來飛機重炮猛攻，該營在八個碉樓居高臨下依靠地勢頑死守，弹药耗尽而使用刺刀肉搏，最后全營阵亡。

### 南天門戰鬥

1933年3月13日，[黃-{杰}-率中央精銳第十七軍第二師於](../Page/黃杰.md "wikilink")[密雲縣](../Page/密雲縣.md "wikilink")[石匣鎮抗日](../Page/石匣鎮.md "wikilink")，接替第二十五師南天門防務，守備黃土梁、南天門，[八道樓子一帶陣地](../Page/八道樓子.md "wikilink")。3月14日第十七軍德軍裝備第八十三師（師長[劉戡](../Page/劉戡.md "wikilink")）投入戰鬥，4月16日後，日軍飛機10餘架即更番至南天門、石匣、密雲一帶陣地，猛烈轟炸，至21日，日軍更全面向黃土梁、南天門、八道樓子陣地攻擊，五晝夜末稍停歇，尤以左翼八道樓子一地，著彈3000餘發，工事盡被摧毀，營長聶新、團副吳超徵陣亡，屍骨不存，化為灰燼。

4月23日，日軍3000人在飛機的掩護下向南天門再次發起進攻，先後4次攻擊被擊退，日軍後從421.2高地迂迴到大小興開嶺進攻也未得逞。4月24日，日軍向421.2高地發起集團進攻，戰至10點左右，421.2高地失守。從4月21日到4月25日，第二師已傷亡6000多人，不能再堅持下去，徐庭瑤調劉戡的第八十三師接防南天門，第二師撤回補整。日軍攻佔八道子樓後，將山炮運了上去，進行炮擊。日軍並在坦克的掩護下進攻，日軍攻下南天門。

從4月28日到5月上旬，第八十三師繼續在372高地、425高地、車頭峪、大小興開嶺、上堡子、筆架山、香水峪等地和日軍作戰，傷亡慘重，陣地不斷被日軍攻佔，劉戡準備自殺，被參謀長符昭騫等人攔阻。戰至5月11日，[何應欽下令撤退](../Page/何應欽.md "wikilink")，5月19日第十七軍撤至[順義](../Page/順義.md "wikilink")[北苑](../Page/北苑.md "wikilink")，長城古北口戰役結束。

## 塘沽協定

1933年5月31日，中國政府被迫与关东軍簽定[塘沽協定](../Page/塘沽協定.md "wikilink")。

## 相关作品

[八道樓子電影是](../Page/八道樓子.md "wikilink")1970年代[邵氏電影公司拍攝之](../Page/邵氏電影公司.md "wikilink")[經典戰爭片](../Page/經典.md "wikilink")。開戰之初，第145團的吳超徵副團長兼任偵查先鋒營、白長興、江明坤、何鴻發、褚天成、賈福勝、潘炳林等7人奉命駐守「帽兒山」高地的營本部碉樓，由於聯絡中斷，這7人沒有接到撤退命令，仍然堅守，3月13日日軍調來飛機重炮猛攻，而七人居高臨下依靠地勢頑死守，弹药耗尽而改用刺刀肉搏，全部阵亡。日軍攻下高地後將7人合葬，立了一塊墓碑，上面寫著「支那七勇士」。這段故事後來被導演張徹改編為電影[八道樓子](../Page/八道樓子.md "wikilink")。

## 戰功

由於以上的戰功，第二十九軍高級軍官共11人，包括宋哲元、[馮治安](../Page/馮治安.md "wikilink")、[張自忠](../Page/張自忠.md "wikilink")、[劉汝明及第十七軍](../Page/劉汝明.md "wikilink")[關麟征](../Page/關麟征.md "wikilink")、[黃-{杰}-](../Page/黃杰.md "wikilink")、[劉戡](../Page/劉戡.md "wikilink")，在1935年獲頒[青天白日勳章](../Page/青天白日勳章.md "wikilink")。

## 参考资料

  - [古北口戰役八座碉樓](http://club.news.tom.com/viewThread.old.php?b=208&a=709118&sr=0&t=8)

{{-}}

[Category:1933年抗日战争战役](../Category/1933年抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:抗日战争主要战役](../Category/抗日战争主要战役.md "wikilink")
[Category:河北抗日战争战役](../Category/河北抗日战争战役.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.
7.
8.

9.
10.
11.
12.